\begin{exoApp}{5}{1}[Dénombrement]\label{\formatexo{2}}
Parmi $40$ étudiants, $8$ connaissent le portugais, $15$ le chinois, et $9$ le russe. D'autres part, $4$ parlent chinois et russe, $5$ chinois et portugais, $2$ russe et portugais et $2$ parlent les 3 langues. Combien d'étudiants ne connaissent aucune de ces trois langues ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Notons $P$ l'ensemble des élèves parlant portugais, $C$ ceux parlant chinois, et $R$ ceux parlant russe. Notons $A$ l'ensemble des élèves ne parlant aucunes des trois langues. Alors $\overline{A}$ désigne l'ensemble des élèves parlant au moins une langue. Ainsi \[\overline{A}=P\cup C \cup R\]
Par la formule du crible de Poincaré, on a
\[\Card(\overline{A})=\Card(P)+\Card(C)+\Card(R)-\Card(P\cap C)-\Card(P\cap R)-\Card(R\cap C) + \Card(P\cap C \cap R)\]
soit, d'après l'énoncé
\[\Card(\overline{A}) = 8+15+9-5-2-4+2 = 23\]
Il y a donc $40-23= 17$ élèves ne parlant aucune langue.
\end{correction}
